\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai}
\subtitle{Antra paskaita (1.4 - 1.6 skyriai)}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge OSI ir TCP/IP modeliai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis (I)}
  \begin{itemize}
    \item Sukurtas Tarptautinės standartų organizacijos - International Standards Organization ({\bf ISO}).
    \item Turi septynis sluoksnius.
    \item Buvo sukurtas atviroms sistemoms sujungti. Atviroms ta prasme, kad priėjimas prie jų atviras.
    \item Verta pažymėti, kad {\bf OSI} modelis nėra tinklo architektūra, nes jame nėra apibrėžiami kiekvieno sluoksnio {\bf servisai} ir {\bf protokolai}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{lecture02_figure01}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis (II)}
  Kuriant šio modelio sluoksnius buvo keliami tokie tikslai:
  \begin{enumerate}
    \item Sluoksnis turi būti sukurtas tada, kai reikalingas atskiras abstrakcijos lygis.
    \item Kiekvienas sluoksnis turi turėti aiškiai apibrėžtą funkciją.
    \item Kiekvienas sluoksnis turi būti parinktas su mintimi, kad jo protokolams bus kuriami tarptautiniai standartai.
    \item Sluoksnių ribos turi būti nustatytos taip, kad minimizuoti informacijos kiekį kuria keičiasi sluoksniai tarpusavyje.
    \item Sluoksnių skaičius neturėtų būti per mažas ar per didelis. Kai sluoksnių skaičius per mažas skirtingos funkcijos gali atsidurti tame pačiame sluoksnyje, kai per didelis - modelis pasidaro griozdiškas.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - fizinis sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Šio sluoksnio funkcija yra perduoti ``grynus'' bitus komunikacijos kanalu.
    \item Kuriant šio sluoksnio protokolus iškyla šie klausimai:
      \begin{enumerate}
        \item Kaip atvaizduoti 0 ir 1 elektriniais signalais.
        \item Kiek nanosekundžių trunka vienas bitas.
        \item Ar galima duomenis perduoti vienu metu abiem kryptimis.
        \item Kaip sukurti sujungimą, kaip jį nutraukti.
        \item Kiek pinų turi jungtys ir kam naudojamas kiekvienas pinas.
      \end{enumerate}
    \item Kuriant šio sluoksnio protokolus reikia atsižvelgti į elektrinius, laiko, mechaninius duomenų perdavimo aspektus, kaip duomenis pernešti fiziškai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - duomenų jungčių sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Šio sluoksnio tikslas yra perduoti duomenis be klaidų.
    \item Duomenys dalinami į blokus ({\bf data frames}) ir siunčiami vienas po kito.
    \item Jeigu paslauga yra patikima gavėjas gražina patvirtinimą apie gautus duomenis.
    \item Sprendžiami šie klausimai:
      \begin{enumerate}
        \item Kaip padaryti, kad greitas siuntėjas neužkimštų lėto gavėjo kanalo.
        \item {\bf Broadcast} tipo tinkluose kaip padalinti bendrą kanalą keliems kompiuteriams.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - tinklo sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Parenka kelius kuriais paketai keliauja iš siuntėjo pas gavėją.
    \item Tie keliai gali būti iš anksto nustatyti statiškai, tačiau dažniau maršrutizavimo lentelės atnaujinamos periodiškai, kad pasikeitus tinklo topologijai į tai būtų atsižvelgta.
    \item Sprendžia šias problemas:
      \begin{enumerate}
        \item Kaip optimaliai išnaudoti tinklo mazgus.
        \item Kaip išvengti jungčių ``užkimšimo'' - kai vienu ir tuo pačiu kanalu nori naudotis daug kompiuterių.
        \item Kaip sumažinti uždelsimą, padidinti perdavimo greitį.
        \item Kaip tarpusavyje sujungti skirtingus tinklus, kuriuose protokolai skiriasi.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - transporto sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Transporto sluoksnio tikslas yra paimti duomenis iš aukstesnio sluoksnio, padalinti į mažesnes dalis ir perduoti tinklo sluoksniui. Taip pat užtikrinti kad tos dalys yra teisingai surenkamos atgal.
    \item Dažniausiai transporto sluoksnis užtikrina patikimą sujungimą taškas-į-tašką.
    \item Programos naudoja transporto sluoksnį keistis duomenimis su programomis kituose kompiuteriuose. Tai pirmas toks sluoksnis - žemesniuose kompiuteriai bendrauja tik su tiesioginiais kaimynais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - sesijos sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Leidžia dviem kompiuteriams užmegsti {\bf sesiją} tarpusavyje.
    \item Sesijos siūlo įvairias paslaugas, pavyzdžiui:
      \begin{enumerate}
      \item {\bf Dialogo kontrolę} - tikslas nustatyti kieno eilė yra siųsti duomenis.
      \item {\bf Žetonų valdymą} - tikslas yra neleisti dviem šalim vykdyti tos pačios kritinės operacijos vienu metu.
      \item {\bf Sinchronizaciją} - leidžiančią atkurti ilgą duomenų perdavimą ten kur jis nutrūko.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - prezentacijos sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Šis sluoksnis atsakingas už perduodamų duomenų sintaksę ir semantiką.
    \item Siekiant, kad kompiuteriai kurių vidinis duomenų vaizdavimo formatas skiriasi, abstraktūs duomenų vaizdavimo formatai gali būti apibrėžiami kartu su kodavimu naudojamu duomenų perdavime.
    \item Leidžia apibrėžti aukštesnio lygio duomenų formatus, tokius, kaip pavyzdžiui bankinių operacijų įrašai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OSI modelis - aplikacijų sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Sluoksnis paprastai matomas tiesiogiai taikomųjų programų kūrėjams.
    \item Pavyzdys galėtų būti HTTP protokolas, kuris yra World Wide Web pagrindas.
    \item Kiti pavyzdžiai yra failų perdavimo, elekroninio pašto ir kiti protokolai.
    \item Rašydami pirmą ir antrą pratybų programas jūs dirbsite su šio sluoksnio servisais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP/IP modelis}
  \begin{itemize}
    \item Naudotas viename pirmųjų kompiuterių tinklų {\bf ARPANET}.
    \item {\bf ARPANET} buvo eksperimentinis tinklas finansuotas Jungtinių Valstijų gynybos depardamento ({\bf DoD}).
    \item {\bf ARPANET} jungė universitetus ir vyriausybės institucijas, naudotos telefono linijos. Atsiradus galimybėms duomenis perduoti radijo bangoms ir palydovais atsirado poreikis jungti skirtingo tipo tinklus.
    \item Ši architektūra tapo žinoma kaip {\bf TCP/IP modelis}.
    \item Kadangi {\bf DoD} bijojo, kad Sovietų Sąjunga gali sunaikinti dalį perdavimo mazgų, buvo keliamas tikslas kad tinklas turi veikti sunaikinus net ir didelę dalį infrastruktūros.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP/IP modelis - sujungimų sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Šis sluoksnis nusako kokias jungtis turi naudoti klasikinis Ethernet tinklas, tam kad atitiktų reikalavimus keliamus interneto sluoksniui be sujungimų.
    \item Tai nėra sluoksnis tradicine prasme bet daugiau interfeisas tarp kompiuteriu ir duomenų perdavimo jungčių.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP/IP modelis - interneto sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Maždaug atitinka tinklo sluoksnį OSI modelyje.
    \item Leidžia kompiuterių siųsti paketus į bet kokį tinklą ir leisti jiems nukeliauti nepriklausomai vienas nuo kito pas adresatą (galbūt esanti kitame tinkle).
    \item Jie gali nukeliauti ir kita tvarka nei buvo siųsti. Užtikrinti, kad būtų išlaikyta siuntimo tvarka yra aukštesnių sluoksnių darbas.
    \item Sluoksnyje yra apibrėžtas paketų formatas vadinamas {\bf Internet Protocol (IP)}, bei pagalbinis protokolas {\bf Internet Control Message Protocol (ICMP)}.
    \item Interneto sluoksnio tikslas yra užtikrinti kad {\bf IP} paketai sėkmingai pasiektų adresatą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP/IP modelis - transporto sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Šiame sluoksnyje apibrėžiami du duomenų perdavimo protokolai:
    \begin{description}
      \item[TCP] arba {\bf Transmission Control Protocol} yra protokolas skirtas patikimoms paslaugoms su sujungimu.
        \begin{enumerate}
          \item Įeinantis duomenų srautas suskaidomas trumpais pranešimais.
          \item Pranešimai perduodami interneto sluoksniui.
          \item Interneto sluoksnis užtikrina jų perdavimą.
          \item Gavėjo kompiuteryje {\bf TCP} servisas vėl surenka gautus pranešimus į vieną srautą.
        \end{enumerate}
      \item[UDP] arba {\bf User Datagram Protocol} yra skirtas nepatikimoms paslaugoms be sujungimo.
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP/IP modelis - aplikacijų sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item {\bf TCP/IP} modelis neturi sesijos ir prezentacijų sluoksnių. Jų uždaviniai yra sprendžiami aplikacijų sluoksnyje.
    \item Į šį sluoksnį patenka paprastų naudotojų naudojami servisai ir protokolai.
    \item Protokolų pavyzdžiai:
      \begin{description}
        \item[TELNET] virtualus terminalas.
        \item[FTP] failų perdavimo protokolas
        \item[SMTP] pašto siuntimo protokolas.
      \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Mūsų naudojamas modelis}
  \begin{itemize}
    \item {\bf OSI} modelio privalumai yra tai, kad jis naudingas tiriant kompiuterių tinklus iš teorinės pusės.
    \item {\bf TCP/IP} modelio privalumai yra tai, kad jo protokolai plačiai naudojami.
    \item Mes naudosime penkių sluoksnių modelį.
    \item Jis panašus į {\bf TCP/IP} modelį su papildomu fiziniu sluoksniu.
    \item Sesijos ir reprezentacijos sluoksniai neįtraukti nes paprastai jų funkciją atlieka aplikacijų sluoksnio programos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf OSI} ir {\bf TCP/IP} modelių palyginimas}
  \begin{itemize}
    \item Šie modeliai turi daug bendro, abu jie pagrįsti protokolų steko idėja.
    \item Šių modelių skirtumai:
      \begin{itemize}
        \item {\bf OSI} modelis aiškiai {\bf servisus}, {\bf interfeisus} ir {\bf protokolus}. {\bf TCP/IP} modelis aiškiai šios sąvokos apibrėžtos tik po fakto.
        \item {\bf OSI} modelis buvo sukurtas prieš protokolus.
        \item {\bf TCP/IP} modelis sukurtas susisteminti jau naudojamiems protokolams.
        \item Skiriasi sluoksnių skaičius.
        \item {\bf OSI} tinklo sluoksnyje palaiko komunikaciją su sujungimu ir be, {\bf TCP/IP} modelio interneto sluoksnyje yra tik komunikacija be sujungimo (bet abu transporto sluoksnyje).
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kas atsitiko {\bf OSI} modeliui?}
  \begin{itemize}
    \item Nei {\bf OSI} nei {\bf TCP/IP} modeliai ir protokolai yra tobuli.
    \item Kai buvo išleistas {\bf OSI} standartas daugumai šios srities ekspertų atrodė, kad jis pakeis visus kitus tinklų modelius ir protokolus pasaulyje.
    \item Kodėl taip neatsitiko? Galima išskirti kelias priežastis:
      \begin{enumerate}
        \item Blogai parinktas laikas.
        \item Netinkamos technologijos.
        \item Prastas įgyvendinimas.
        \item Politinės problemos.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Blogai parinktas laikas}
  \begin{itemize}
    \item Kai kažkokia sritis sukelia žmonių susidomėjimą paprastai suaktyvėja tyrimai toje srityje.
    \item Pasibaigus tyrimams, kai sritis gerai suprasta ateina investavimo banga, kai įmonės nori pasipelnyti iš naujų idėjų.
    \item Reikia pataikyti standartus išleisti tarp šių dviejų susidomėjimo bangų.
    \item Išleidus juos per anksti tas dalykas dar nepakankamai suprastas, galima ``nepataikyti''.
    \item Išleidus juos per vėlai kompanijos jau būna investavusios į savus būdus kažkam atlikti ir standartai ignoruojami.
    \item {\bf OSI} tam tikra prasme buvo išleistas per vėlai, jau daug kur buvo taikomas {\bf TCP/IP}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}{Netinkamos technologijos}
  \begin{itemize}
    \item Sprendimas naudoti septynis sluoksnius buvo labiau politinis negu techninis. Du iš tų sluoksnių (sesijų ir prezentacijos) buvo praktiškai tušti.
    \item {\bf OSI} modelis, kartu su servisų aprašymais ir protokolais yra labai sudėtingas.
    \item Jis yra sudėtingas įgyvendinti ir neefektyvus.
    \item Kai kurios funkcijos kartojasi keliuose sluoksniuose (pavyzdžiui adresavimas, klaidų taisymas).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prastas įgyvendinimas}
  \begin{itemize}
    \item Dėl modelio sudėtingumo jo įgyvendinimai buvo lėti, dideli ir nerangūs.
    \item Ne už ilgo {\bf OSI} tapo ``prastos kokybės'' sinonimu.
    \item {\bf TCP/IP} įgyvendinimas buvo Berkeley UNIX dalis, buvo kokybiškai parašytas ir nemokamas. Kas įtakojo didesnę naudotojų bazę.
    \item Galų gale {\bf OSI} buvo pamirštas nes niekas jo nenaudojo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Politinės problemos}
  \begin{itemize}
    \item {\bf TCP/IP} buvo laikoma {\bf UNIX} dalimi o {\bf UNIX} buvo labai populiarus akademiniuose sluoksniuose.
    \item {\bf OSI} buvo laikomas Europos biurokratų kūriniu.
    \item Į {\bf OSI} buvo žiūrima kaip į kažką kas buvo grūdama per prievartą, kaip {\bf IBM}'o PL/I kalba arba DoD kūrinys - Ada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf TCP/IP} modelio trūkumai}
  \begin{itemize}
    \item Aiškiai neatskiria servisų, interfeisų ir protokolų.
    \item Netinka kitiems (ne {\bf TCP/IP} protokolų stekams. Pavyzdžiui neįmanoma panaudoti {\bf TCP/IP} modelį aprašyti {\bf Bluetooth}.
    \item Duomenų jungčių sluoksnis yra ne sluoksnis o interfeisas.
    \item {\bf TCP/IP} modelis neatskiria fizinio ir duomenų jungčių sluoksnių.
    \item Ad hoc protokolai, tokie, kaip pavyzdžiui TELNET.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Tinklų pavyzdžiai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf ARPANET} (I)}
  \begin{itemize}
    \item 1950'aisiais JAV armija komunikacijai naudojo telefono ryšį.
    \item Sunaikinus pagrindines telefonų stotis galima lengvai atkirsti regionus vieną nuo kito.
    \item Apie 1960'uosius DoD pasamdė {\bf RAND} korporaciją kad rastų sprendimą.
    \item Paul Baran, {\bf RAND} darbuotojas, pasiūlė paketinio duomenų perdavimo sistemą.
    \item AT\&T pasakė kad toks tinklas neįmanomas ir apie jį buvo laikinai pamiršta.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure06}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf ARPANET} (II)}
  \begin{itemize}
    \item Buvo įkurta {\bf ARPA - Advanced Research Projects Agency} valstybei svarbiems projektams finansuoti.
    \item Larry Roberts 1967 metais pasiūlė paketų apsikeitimo tinklą, kur kiekvienas kompiuteris buvo prijungiamas prie savo maršrutizatoriaus.
    \item Panašų tinklą Anglijos National Physical Laboratory ({\bf NPL}) pasiūlė Donald Davies, jo aprašyme cituojami Paul Baran darbai. Jis buvo naudojamas {\bf NPL} kompiuteriams sujungti.
    \item {\bf ARPANET} buvo sudarytas iš minikompiuterių vadintų {\bf IMP (Interface Message Processors)}, kurie buvo prijungti prie 56-kbps kanalų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf ARPANET} (III)}
  \begin{itemize}
    \item Be to, kad padėti {\bf ARPANET} augti {\bf ARPA} investavo ir į radijo bangų bei palydovinį ryšį.
    \item Siekiant apjungti skirtingo tipo tinklus buvo investuojama į standartų sudarymą ir palaipsniui sukurtas {\bf TCP/IP}.
    \item {\bf TCP/IP} kaip tik ir buvo sukurtas tuo tikslu, kad būtų galima perduoti duomenis skirtingų tipų tinklais.
    \item {\bf ARPA} finansavo {\bf TCP/IP} implementacijas IBM, DEC ir HP sistemose.
    \item Berkeley universitete sukurtas {\bf sockets} programavimo interfeisas.
    \item 1980-aisiais, siekiant palengvinti kompiuterių tinkle radimą sukurtas {\bf DNS - Domain Name System}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf NSFNET}}
  \begin{itemize}
    \item {\bf ARPANET} buvo uždaras tinklas tinklas, prieinamas tik institucijoms sudariusioms kontraktą su DoD.
    \item {\bf NSF - National Science Foundation} nusprendė sukurti atvirą tinklą.
    \item Pradžioje buvo sujungti šeši superkompiuterių tinklai. Kiekvienas superkompiuteris turėjo savo mikrokompiuterį vadintą {\bf fuzzball}, šie buvo prijungti prie 56-kbps linijų.
    \item Tinklas sparčiai augo ir buvo aktyviai naudojamas.
    \item Kitose šalyse buvo kuriami panšūs tinklai ({\bf EuropaNET, EBONE}).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}{Interneto architektūra (I)}
  \begin{itemize}
    \item Norint prisijungti prie Interneto jis prijungiamas prie interneto paslaugų tiekėjo {\bf ISP (Internet Service Provider)}.
    \item Tai leidžia naudotojui keistis paketais su bet kuriuo kompiuterių internete.
    \item Prisijungimui prie {\bf ISP} dažnai naudojama telefono linija, naudojant {\bf DSL} technologiją.
    \item Seniau naudoti {\bf dial-up} modemai, kurie skaitmeninius duomenis paversdavo analoginiu signalu, kuris vietoje balso buvo perduodamas telefono linija, ne didesniu nei 56 kbps greičiu.
    \item Yra daug kitų būtų, kaip pavyzdžiui optiniai kabeliai, 3G telefonų tinklai ar kabelinės televizijos tinklai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Interneto architektūra (II)}
  \begin{itemize}
    \item {\bf ISP} prijungia savo tinklus prie {\bf IXP (Internet eXchange Points)}.
    \item {\bf IXP} yra iš principo kambarys su maršrutizatoriais, bent po vieną kiekvienam {\bf ISP}. {\bf LAN} tinklas tame kambaryje sujungia visus maršrutizatorius įgalinant {\bf ISP} tinklus keistis paketais.
    \item Maisto grandinės viršūnėje yra kelios kompanijos, tokios kaip AT\&T ir Sprint, kurios prižiūri didelius tarptautinius tinklus, visi Internete turi jungtis per jų tinklus. Jie vadinami {\bf tier 1} interneto paslaugų tiekėjais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{Trečios kartos mobilių telefonų tinklai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Trečios kartos telefonų tinklai pradėti naudoti 2001 metais.
    \item 3G standartas sukurtas {\bf ITU} nustato 2 Mbps pralaidumą stovint arba einant ir 384 kbps pralaidumą važiuojant.
    \item {\bf UMTS (Universal Mobile Telecommunications System)} yra pagrindinė 3G sistema plačiai naudojama pasaulyje ir leidžia siųstis duomenis 14 Mbps ir siųsti juos 6Mbps.
    \item Mobilių telefonų tinklai naudoja valstybės reguliuojamus dažnius. UK 2000 metais penkios 3G licenzijos buvo parduotos už \$40 milijardų.
    \item Dėl to, kad sprektas yra ribotas naudojama {\bf cellular} (ląstelinė) konfigūracija.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}{Trečios kartos mobilių telefonų tinklai (II)}
  \begin{itemize}
    \item Vienas iš skirtumų tarp įprastinių telefonų tinklų yra tai, kad naudotojui pasitraukus iš stoties veikimo ribų, ryšys turi be pertraukimų perduotas kitai stočiai.
    \item Jeigu prisijungiama prie naujos stoties vis dar esant prisijungus prie senos tai vadinama {\bf soft handover}, jeigu prieš prisijungiant prie naujos stoties atsijungiama nuo senos tai vadinama {\bf hard handover}.
    \item Telefonų kompanijoms saugumas svarbu dėl to, kad reikia organizuoti mokėjimus už paslaugas. Tam naudojamos {\bf SIM (Subscriber Identity Module)} kortelės.
    \item Pirmos kartos sistemos pokalbių galėjo klausytis kas norėjo. Vėliau pradėta taikyti šifravimo algoritmai (raktas saugomas {\bf SIM} kortelėje), tačiau jie yra nesaugūs.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}{Bevieliai tinklai - 802.11 (I)}
  \begin{itemize}
    \item Kai tik atsirado nešiojami kompiuteriai atsirado noras kur nors juos atsinešus automatiškai prijungti prie Interneto.
    \item Pradžioje atsinešus kompiuterį su $X$ radio prietaisu į patalpą kurioje buvo $Y$ bevielio tinklo stotis jis neveikdavo.
    \item Tam išspręsti buvo sukurtas 802.11 standartas.
    \item Originalus 802.11 leido keistis duomenimis 1 Mbps - 2 Mbps greičiu.
    \item 802.11b leido iki 11 Mbps greičius.
    \item 802.11a ir 802.11g naudojo naują moduliacijos schema {\bf OFDM} dalinančia spektrą į juostas kuriomis bitai siunčiami lygiagrečiai. Tai leido padidinti greitį iki 54 Mbps.
    \item 802.11n (2009) leidžia pasiekti duomenų perdavimo greičius iki 450 Mbps.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}{Bevieliai tinklai - 802.11 (II)}
  \begin{itemize}
    \item Kaip ir mobiliuose tinkluose pasitraukus iš vienos stotelės veikimo nuotolio reikia perjungti prie kitos.
    \item Kita svarbi sritis yra saugumas.
    \item {\bf WEP (Wired Equivalent Privacy)} buvo naudojama 802.11 standarte, bet yra nesaugus ir buvo greit nulaužtas.
    \item {\bf WPA (WiFi Protected Access)} naudoja geresnę kriptografiją.
    \item {\bf WPA2} pakeitė {\bf WPA}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{RFID tinklai}
  \begin{itemize}
    \item RFID mikroschemos gali būti pritvirtinamos prie objektų įgalinant juos sekti ir atpažinti.
    \item RFID mikroschemos neturi maitinimo šaltinio, energija gaunama vien iš priimamų radio bangų.
    \item {\bf UHF RFID (Ultra-High Frequency RFID)} naudojamas tranportavimo paletėse ir kartais vairuotojo pažymėjimuose. Naudoja 902-928 Mhz bangų ruožą. Veikie kelių metrų atstumu {\bf backscatter} principu.
    \item {\bf HF RFID (High Frequency RFID)} naudojamas pasuose, kredito kortelėse, knygose, nekontaktinio mokėjimo sistemose. Naudoja 13.56 MHz dažnį ir veikia metro atstumu.
    \item {\bf LF RFID (Low Frequency RFID)} dažnai dedamas į naminius gyvūnus.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure17}
\end{frame}

\begin{frame}{Sensorių tinklai}
  \begin{itemize}
    \item Sensorių tinklai yra ``aukštesnis lygis'' lyginant su RFID tinklais.
    \item Sensorių tinklų mazgai yra maži kompiuteriai savyje turintys temperatūros, vibracijos ir kitokius sensorius.
    \item Aplinkoje patalpinama daug tokių mazgų. Paprastai jie turi baterijas.
    \item Paprastai sensorių tinklų mazgai savaime susiorganizuoja į tinklą. Tokia konfiguracija vadinama {\bf multihop} tinklu.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture02_figure18}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Tarptautiniai standartai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{standards}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Kas yra standartas?}
  \begin{itemize}
    \item Standartai nenusako kaip protokolas turėtų veikti.
    \item Standarte numatyta tik tai ko reikia, norint pasiekti suderinamumą - nei daugiau nei mažiau.
    \item Pavyzdžiui 802.11 standarte numatyta daug duomenų perdavimo greičių, bet nepasakoma kuriuos kada naudoti. Tai paliekama paslaugos ar prietaiso kūrėjui.
    \item Standartai sudaro dvi kategorijas: de facto ir de jure. {\bf De facto} standartai atsiranda kai kažkas yra plačiai naudojama, be formalaus plano. {\bf De jure} standartai kuriami iš anksto, kažkokios organizacijos ar komiteto.
    \item {\bf De facto} standartų pavyzdžiai yra Bluetooth, HTTP.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tarptautinės standartų organizacijos}
  \begin{itemize}
    \item {\bf ISO (International Standards Organization)} sukurta 1946 metais, atsakinga už standartus daugybėje sričių, nuo telefono stulpų dažymo iki moteriškų apatinių.
    \item {\bf NIST (National Institute of Standards and Technology)} JAV komercijos departamento padalinys.
    \item {\bf IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers)} didžiausia profesinė organizacija pasaulyje. {\bf IEEE} 802 komitetas atsakingas už daugelį lokalių tinklų standartų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Interneto standartų organizacijos}
  \begin{itemize}
  \item {\bf IAB (Internet Architecture Board)} buvo sukurtas dar {\bf ARPANET} laikais.
  \item Komunikacija vyksta per {\bf RFC (Request For Comments)}, juos galite rasti www.ietf.org/rfc.
  \item {\bf IRTF (Internet Research Task Force)} sukurtas perorganizavus {\bf IAB}. Jie atsakingi už ilgalaikius sprendimus.
  \item {\bf IETF (Internet Engineering Task Force)} kitas {\bf IAB} padalinys. Jie atsakingi už trumpalaikius inžinerinius sprendimus.
  \item {\bf Internet Society} skiria {\bf IAB} narius.
  \item {\bf W3C (World Wide Web Consortium)} atsakingi už WWW protokolus ir standartus (HTML, CSS ir panašiai).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{lecture02_figure19}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (I)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{6}
    \item Kai kuriuose tinkluose perdavimo klaidų bandoma išvengti reikalaujant kad sugadinti duomenys būtų persiunčiami iš naujo. Jeigu tikimybė, kad duomenų paketas bus sugadintas yra $p$, kiek vidutiniškai reikės kartų siųsti paketą kol jis bus sėkmingai priimtas? Tarkime, kad patvirtinimas ar paketas nuėjo sėkmingai visada perduodamas sėkmingai.
    \item Vienas iš trūkumų naudojant {\bf broadcast} tipo potinklį yra laikas sugaištamas kai keli kompiuteriai bando pasinaudoti kanalu tuo pačiu metu. Supaprastintu atveju, laikykime kad laikas padalintas diskrečiais intervalais. Yra $n$ kompiuterių, kurie kiekvienu laiko intervalu gali bandyti naudotis kanalu su tikimybe $p$. Kokia dalis laiko intervalų bus iššvaistyti dėl kolizijų.
    \item Kokios yra dvi priežastys dėl kurių verta naudoti sluoksniuotus protokolus? Koks yra vienas galimas trūkumas?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (II)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{9}
    \item Išvardinkite po du tarptautinių standartų naudojimo kompiuterių tinklų protokoluose privalumus ir trūkumus.
    \item Pateikite sąrašą priežasčių dėl kurių atsako klientui laikas gali būti didesnis negu geriausiu atveju.
    \item Paveiksliuko išmatavimai yra $1600 \times 1200$ pikselių, kiekvienas pikselis užima 3 baitus. Tarkime nenaudojame jokio suspaudimo. Kiek, geriausiu atveju, užtruks perduoti paveiksliuką 56-kbps modemo kanalu? 1-Mbps kabelinio modemo kanalu? 10-Mbps Ethernet'o kanalu? 100-Mbps Ethernet'o kanalu? Gigabitiniu Ethernet'u?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \huge Kitą kartą - fizinis sluoksnis (3 skyrius)
  \end{center}
\end{frame}


\end{document}
